\documentclass{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\date{}
\begin{document}


\underline{\textbf{Théorème de convergence dominée}}:\\\\
Soient $\begin{aligned}[t] &f_n:(X,\mathcal{A},\mu)\to (\mathbb R, \mathcal{B}(\mathbb R)) \text{ une suite de fonctions intégrables,} \\
&f:(X,\mathcal{A},\mu)\to (\mathbb R, \mathcal{B}(\mathbb R)) \text{une fonction mesurable,} \\
&g:(X,\mathcal{A},\mu)\to (\mathbb R, \mathcal{B}(\mathbb R)) \text{une fonction intégrable positive}
\end{aligned}$ \newline
telles que: $\begin{aligned}[t] &\\
& -f_n\to f \text{ presque partout,}\\
& -\forall n\geq 1, |f_n|\leq g
\end{aligned}$ \newline
Alors:  $\begin{aligned}[t] &\\
&-f \text{ est intégrable}\\
&-\int f d\mu  = \lim_n \int f_n d\mu
\end{aligned}$\newline \newline 
\noindent\rule[0.5ex]{\linewidth}{1pt}
Preuve: Soit $E=\{x\in X, f_n(x) \to f(x) \} $, de sorte que $\mu(E^c) =0$.\newline
On définit $$\begin{aligned}
  \widetilde{f}(x)=
  \begin{cases}
    f(x) & \text{si }  x\in E \\
    0 & \text{sinon }  \\
  \end{cases}
\end{aligned}$$\newline
Pour $a\in \mathbb R$, si $a\geq 0$, $$\{\widetilde{f}>a \} = \{f>a \}\in \mathcal A$$
Si $a<0$, $$\begin{aligned}\{\widetilde{f}>a \} &= \{x\in E, \widetilde{f}(x)> a\} \cup \{x\in E^c, \widetilde{f}(x)> a\} \\
&=\{x\in E, f(x)> a\} \cup \{x\in E^c, 0> a\} \\
&=\{f>a \} \cup E^c
\end{aligned} $$
On sait (cf exos) que $E\in \mathcal A$, donc $E^c \in \mathcal A$. Donc $\{\widetilde{f}(x)> a\}\in \mathcal A$.\newline \newline 
On définit également  $$\begin{aligned}
  \widetilde{f_n}(x)=
  \begin{cases}
    f_n(x) & \text{si }  x\in E \\
    0 & \text{sinon }  \\
  \end{cases}
\end{aligned}$$ $$\begin{aligned}
  \widetilde{g}(x)=
  \begin{cases}
    g(x) & \text{si }  x\in E \\
    0 & \text{sinon }  \\
  \end{cases}
\end{aligned}$$\newline
De même $\widetilde{g}$ et les $\widetilde{f_n}$ sont mesurables, avec \newline
$\bullet$ $\int |\widetilde{g}| d\mu  = \int_E  |\widetilde{g}| d\mu + \int_{E^c}  |\widetilde{g}| d\mu =\int_E  |\widetilde{g}| d\mu = \int_E  |g| d\mu <\infty $ donc $\widetilde{g}$ intégrable. \newline
$\bullet$ $\forall n\geq 1, |\widetilde{f_n}|\leq \widetilde{g}$ donc les $\widetilde{f_n}$ intégrables. On a de plus $|\widetilde{f}|\leq \widetilde{g} $ donc $\widetilde{f}$ intégrable. \newline \newline
On montre facilement le lemme suivant: si $a\in \mathbb R$ et $(b_n)$ est une suite réelle, $\liminf (a+b_n) =a + \liminf b_n$. \newline
L'inégalité $|\widetilde{f_n}|\leq \widetilde{g}$ implique $\widetilde{f_n} + \widetilde{g}\geq 0$.
Le lemme de Fatou donne alors $$\begin{aligned} \int \widetilde{f} d\mu + \int \widetilde{g} d\mu  
&=  \int \left(\widetilde{f} +  \widetilde{g}\right) d\mu \quad \quad \text{car $\widetilde{f}$ et $\widetilde{g}$ intégrables}\\
&= \int \liminf \left(\widetilde{f_n} + \widetilde{g} \right) d\mu \quad \quad \text{par le lemme}\\
&\leq \liminf  \int \left(\widetilde{f_n} + \widetilde{g} \right) d\mu  \quad \quad \text{Fatou }\\
&= \liminf\left(  \int \widetilde{f_n} d\mu  +  \int \widetilde{g} d\mu \right) \\
&= \liminf\left(  \int \widetilde{f_n} d\mu  \right) + \int \widetilde{g} d\mu \quad \quad \text{par le lemme}
\end{aligned}$$\newline
Donc $$ \int \widetilde{f} d\mu \leq \liminf \left( \int  \widetilde{f_n} d\mu\right)$$\newline
On a de même $\widetilde{g}-\widetilde{f_n}\geq 0$, donc 
$$\begin{aligned} \int \widetilde{g} d\mu - \int \widetilde{f} d\mu  
&=  \int \left(\widetilde{g} -  \widetilde{f}\right) d\mu \quad \quad \text{car $\widetilde{f}$ et $\widetilde{g}$ intégrables}\\
&= \int \liminf \left(\widetilde{g} - \widetilde{f_n} \right) d\mu \quad \quad \text{par le lemme}\\
&\leq \liminf  \int \left(\widetilde{g} - \widetilde{f_n} \right) d\mu  \quad \quad \text{Fatou }\\
&= \liminf\left(  \int \widetilde{g} d\mu  - \int \widetilde{f_n} d\mu \right) \\
&=  \int \widetilde{g} d\mu   + \liminf\left( -\int \widetilde{f_n} d\mu\right) \quad \quad \text{par le lemme}\\
&=  \int \widetilde{g} d\mu   - \limsup\left( \int \widetilde{f_n} d\mu\right)
\end{aligned}$$\newline
Donc $$ \int \widetilde{f} d\mu \geq \limsup \left( \int  \widetilde{f_n} d\mu\right)$$\newline

Conclusion: $\limsup \left( \int  \widetilde{f_n} d\mu\right) = \liminf \left( \int  \widetilde{f_n} d\mu\right) = \int \widetilde{f} d\mu$ \newline
Ceci implique $\int \widetilde{f_n} d\mu \to \int \widetilde{f} d\mu$. Comme $E^c$ est de mesure nulle, on peut écrire $\int_E \widetilde{f_n} d\mu \to \int_E \widetilde{f} d\mu$ ou encore $\int_E f_n d\mu \to \int_E f d\mu$. Comme $E^c$ est de mesure nulle, on écrit $\int f_n d\mu \to \int f d\mu$.


\end{document}
